У торца вертикально расположенного длинного соленоида на тонком
немагнитном листе лежит соосно с соленоидом круглое тонкое кольцо из
сверхпроводника. В начальном состоянии сила тока в витках соленоида и
сила тока в кольце равны нулю. При протекании тока по виткам соленоида
вблизи торца возникает неоднородное магнитное поле. Вертикальную $B_z$
и радиальную $B_r$ составляющие вектора магнитной индукции $B$ можно в
некоторой ближней области задать с помощью соотношений
$B_z \approx B_0 (1 - \alpha z)$, $B_r \approx B_0 \beta r$, где
$\alpha$ и $\beta$~--- некоторые константы, а $B_0$ определяется силой
тока в соленоиде. По виткам соленоида начинают пропускать ток силой
$I$, постепенно увеличивая его значение. Определите:
\begin{enumtask}
	\item критическое значение силы тока $I_0$ в соленоиде, при котором
	кольцо начинает подниматься над опорой;
	\item высоту кольца над опорой при $I = 2I_0$;
	\item частоту малых колебаний сверхпроводящего кольца при $I = 2I_0$.
\end{enumtask}
Числовые данные: $\alpha = 36\unit{м}^{-1}$, $\beta = 18\unit{~м}^{-1}$, масса
кольца $m = 100\unit{мг}$, коэффициент самоиндукции кольца
$L = 1{,}8\cdot10^{-8}\unit{Гн}$, площадь кольца $S = 1\unit{см}^2$, магнитная
постоянная $\mu_0 = 1{,}257\cdot10^{-6}\unit{Гн/м}$, плотность намотки
соленоида $n = 10^3\unit{м}^{-1}$.
\answer{$I_0=\sqrt{\frac{mqL}{2\beta}} \frac{2}{S\mu_0n} = 11{,}1\unit{А}$, $z_0 = \frac{1}{\alpha}\left(1 - \left(\frac{I_0}{I_c}\right)^2\right) = \frac{3}{4\alpha} = 2{,}08\unit{см}$, $f = \frac{1}{2\pi}\sqrt{k} = 6{,}0\unit{Гц}$}
\tags{11, россия, магнетизм}